---
title: 猫咪！猫咪为什么这么可爱！
date: 2020-02-08 20:08
tags: 心理
shortlink: zmp
headpic: {baseurl}/images/2020/02/blurry-cat.jpg
headpic_alt: 模糊的猫咪照片
---

猫咪真是太棒了！圆圆的身体和脑袋，尖尖的、竖立着的耳朵，灵活机动的尾巴，宝石般闪亮发光、还含有长条瞳孔的眼睛，柔软却含有锋利爪子的脚掌。它们好奇的行为总是无法被人类理解，却仍然给我们带来了无尽的快乐荷尔蒙（如果没有闯祸的话）。它们抓着毛茸茸的草，追赶着毛茸茸的线团，最后翻滚在地上也变成一团形状不固定的毛茸茸。如果我更有经验也更有文笔的话大概能够写出更多，不过我想不必多说，猫咪超级可爱，应该是许多人都会认同的事情了。可是为什么，为什么它们会这么可爱呢？

准确地说，为什么许多人类会觉得猫咪非常可爱呢？

<!--more-->

这是我在刚意识到猫咪的可爱的时候（大概是高中）还没有想过的问题，那时我面对可爱的反应最多还只是低头与闭上眼睛微笑，但这样的感情逐渐地，从起初的“呀，蛮可爱的”，变成了“喔，很可爱呢”，变成了在网上疯狂地阅览含有猫咪地图片和视频，然后又变成了抱着一块屏幕遮住脸发出毫无意义的呐喊这样的行为，最后到达了我现在的样子（无可救药了）。换句话说，就是“深陷泥潭，无法自拔”。后来，在一次日常地对猫咪的可爱做出感叹的时候，我才像每一个发厨的人类一样，做出了这样的感叹：猫咪！猫咪好可爱呀呀呀啊啊啊！猫咪为什么这么可爱！

在发厨完毕后，我才发觉，这可不是随便的发厨中的呐喊呀，这可是一个非常正经的问题，猫咪这么可爱，一定是有原因的，所以这个原因是什么呢？我从此在心中记上了这个问题，虽然还没有开始去主动寻找答案，但还是长期得带着这个问题，在生活中等待着答案。

然后懒惰又拖延的我就把这件事忘记，封存在记忆的地窖中了。

在一个平常地耍废看 YouTube 的夜晚，我遇到了这样一个视频，它是出自 Vsauce 频道的[《Why Are Things Cute?》](https://www.youtube.com/watch?v=Z0zConOPZ8Y)。 Vsauce 是我非常喜欢的讲述知识的频道，于是我便点开来观赏了。视频中说，我们之所以会觉得东西可爱，是因为它们具有人类婴儿的特征，像是好奇心、较小的身体，大大的眼睛，圆圆的脸蛋。因为只要看到婴儿就觉得可爱，于是便想要抱抱蹭蹭，想要保护与关怀，那是有助于婴儿的生存的，也就是有利于人类生命的延续的，所以人类便得以进化出了“觉得可爱”的能力。

可是这个视频没有说服我，因为按照这样说的话，我们都应该觉得人类的婴儿是世界上最可爱的东西才对，可是这对于我来说显然是不对的，婴儿那么吵又烦的东西，怎么可能有猫咪可爱！难道是我的神经有些异常，大多数人都是认为婴儿最可爱才对？可是认为猫咪或者其它宠物比人类婴儿可爱的人显然也不占少数，有这样多的人，那应该不能够用“个别的异常”来解释才对。所以问题还是没有完全解决，为什么猫咪这么可爱，比人类婴儿还要可爱呢？

那是在我近期阅读到的书[《绑架本能的世界：影响所有决定的“超常刺激”理论》](https://baike.baidu.com/item/%E7%BB%91%E6%9E%B6%E6%9C%AC%E8%83%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C)（英文维基百科： [Supernormal Stimuli](https://en.wikipedia.org/wiki/Supernormal_Stimuli)）才找到了答案的问题。那是由 YouTube 频道啾啾鞋在视频[《悄悄潛入你我生活中的「超常刺激」你注意到了嗎? 》](https://www.youtube.com/watch?v=UI0mxEyqz0w)（[知乎链接](https://zhuanlan.zhihu.com/p/46783052)）中讲述并推荐的一本书。

书中所说的“超常刺激”，是指的刺激了原始本能的人造模仿物，但是却比那个本能本该应对的自然中的事物更鲜明和夸张，所以反而更加具有吸引力。书中的开头举例了欧洲杜鹃，一种把蛋下在别的种类的鸟的巢穴中的鸟，小鸟寄生于那个巢穴的宿主，让它们来孵化和喂养。杜鹃的蛋一般都会比宿主鸟的蛋更大、更亮，小鸟的喙也更宽、更红。出于本能地，对宿主鸟来说，又大又亮的蛋和又宽又红的喙都是更加好的，因此宿主鸟不但没有认出那个寄生鸟，却反而给予它比自己真正的孩子更多的关怀。这种杜鹃地鸟蛋和小鸟，就是对于宿主的“超常刺激”。

作者是一名演化心理学家，那是一门把人类以与动物的同种方式来观察的学科。也就是说，既然动物会被假的鸟蛋所欺骗且更偏爱，那么人类也会做同样的事情，只是人类的超常刺激并不从外种来，而是人类的现代社会自己创造的。

书中讲到了性，因为 A 片中演绎的场景比现实更加刺激，所以人类非常喜欢看；书中讲到了外貌，因为万里挑一的模特与偶像比现实中能够见到的人更好看，所以人类会去更多地追求他们；书中讲到了小说，因为虚构的故事比现实更精彩，所以人类会沉迷与其中；书中讲到了垃圾食品，因为盐与卡路里在原始社会非常稀少，所以人类会本能地想要大量吃下；书中讲到了知识，因为了解得更多会让自己更容易在原始丛林中存货下来，所以人类会本能地无尽地对事物好奇（对，超常刺激不一定都是坏事）。

当然，书中也讲到了可爱。在阅读讲述可爱的章节的时候，我终于明白了。

之前提到的 Vsauce 的视频说得没错，可爱是为了让动物能够爱护自己的后代而产生的东西。我们面对可爱的东西产生的反应，那是本该对人类婴儿产生的。我们会认为是可爱的特征，也是本应该在人类婴儿或者幼年人类身上找到的。列举一些可爱的特征的话，大概是这样的：

* 小身体
* 大脑袋
* 大眼睛
* 小鼻子
* 圆脸
* 胖乎乎的四肢
* 笨拙的协调性
* 爱玩
* 亲热
* 好奇心
* 无助的感觉
* 想要被呵护

都是人类后代会拥有的特征，对吧？可是尽管这些特征都是从“人类后代”的模子里面出来的，世界上却存在一些东西，比人类后代更加显著地具有这些特征，那些比人类后代更加可爱的东西中之一就是——猫咪。猫咪有着圆圆的脑袋，亮晶晶的大眼睛，毛茸茸软乎乎，跳来跳去充满活力，带着满满的好奇心探索四周……列举出来的话许多特征都被满足了，而j几乎每一项都比在人类婴儿中能找到的特征更夸张，换句话说，更可爱。

也就是说，猫咪，是对我们人类的“可爱”反应的超常刺激呢。

当然啦，也许不是每个人都认为猫咪是最可爱的，那么狗狗呢？那个被人类驯化以来就在不断地被人类以对人类有益的特征筛选培育的物种，在很少需要放羊的现代，可爱就是最重要的特征了。狗狗的可爱，可以说是被“研制”出来的。如果不是特别喜欢宠物的话，那么皮卡丘呢？卡比呢？还有各种各样奇形怪状的吉祥物呢？还有请问您今天要来点兔子吗？那些由“可爱工程师”（也就是艺术家）们一笔一笔创造出来的可爱，怎么可能会不使大部分人类痴迷呢？要让真正的人类婴儿与它们相比较的话，也就太不公平了。

简而言之：猫咪为什么这么可爱？因为它具有我们的后代会拥有的特征，却更加显著和夸张。

----

看到这里，你有未觉得，把“可爱”描述成“本能”，站在用这样理性的方式去剖析，会不会使人觉得可爱很是件低下的事情，而一个理性的人是应该抛弃的呢？我不这样认为，人类是逃不掉被本能支配的，所以被“可爱”这样的本能支配完全不是坏事，倒不如说，我们来一起拥抱它吧~

对了，还有一件令人开心的事，那在生物学上被称作“[幼态延续](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B9%BC%E6%80%81%E5%BB%B6%E7%BB%AD)”，它是指一种生物在成年后仍然持有幼年特称的状况。野生的狼在幼年时与狗一样汪汪叫，而成年后就变成了嗷呜；在被驯化成为狗之后，便一直学不会嗷呜，成年之后也继续汪汪叫，这是幼态延续的成果。猩猩在成年后，鼻子部分的脸会更加突出，而幼年猩猩的脸要短很多；人类拥有现在这样的脸，也是猩猩幼态延续的结果。同样，人类所拥有的其他动物无与伦比的好奇心，也是幼态延续的结果。换句话说，人类就是幼齿的猩猩。幼齿使我们更具竞争力，更容易生存，生活越来越好。我们喜欢幼齿，以致于我们在寻找伴侣的时候，都会更加喜欢幼齿的人类。对，合法正太和萝莉最棒了！而且因为这样的择偶趋势，人类的幼态延续会继续下去，所以进化的趋势就是，人类会变得越来越可爱！

唔，因为是在凌晨快要到 4 点钟的时候完成这篇文章的，所以请原谅我在整篇文章中只加入了一张模糊的猫咪照片呢……

最后，猫咪可爱！喵！ 
